---
title: >-
    بخش ۲۷ - حسین خوانساری علیه الرّحمة
---
# بخش ۲۷ - حسین خوانساری علیه الرّحمة

<div class="n" id="bn1"><p>اعلم علماء و افضل فضلای زمان خود بوده. سالها در اصفهان مولویّت نموده. چون والدش آقا جمال و ولدش نیز آقا جمال نام داشته، او را ذوالجمالین خواندند. تحصیل علوم در خدمت فاضل نحریر خلیفه سلطان و سایر فضلا کرده. در زمان شاه سلیمان کمال اعزاز و اکرام یافته و شاه سلیمان را به قاعدهٔ امامیه که مجتهد نایب امام است و سلطان نایب مجتهد، مولانا را به نیابت خود بر تخت نشانید. چنانکه شاه سلطان حسین صفوی را جناب علّامهٔ محدّث مجلسی مولانا محمد باقر را نایب مناب خود کرده. غرض، آن جناب از مجتهدین و محققین زمان و تصانیف عالیه‌اش مدار علیّهٔ علمای دوران است. گاهی شعر می‌گفته. این رباعی از اوست:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ای باد صبا طرب فزا می‌آیی</p></div>
<div class="m2"><p>از طوفِ کدامین کفِ پا می‌آیی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از کوی که برخاسته‌ای راست بگو</p></div>
<div class="m2"><p>ای گرد به چشم آشنا می‌آیی</p></div></div>